%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\usepackage[explicit]{titlesec}

\titleformat{\section}{\normalfont\bf}{\thesection}{1em}{#1\hrulefill}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large
    \textsc{Algorithmique et Statistiques}
  }

\hrule
\end{center}

Lancer le programme \texttt{Thonny}.

\setcounter{section}{0}
\section{Somme d'une liste}

%\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
%from math import sqrt
%
%donnees = [1, 5, 6, 8]
%classe1 = [
%	6.5, 7.5, 13, 9.5, 7.5, 17, 15.5, 4,
%	16, 12.5, 13.5, 11, 9.5, 14, 19.5, 16,
%	9.5, 6.5, 8.5, 4, 12, 7.5, 10.5, 15.5,
%	11.5, 3.5, 13.5, 10, 5.5, 9.5, 8, 18,
%	]
%classe2 = [
%	12, 4, 15.5, 11, 16.5, 15, 11, 8, 14.5,
%	17, 16, 6, 13.5, 17, 17, 9, 17.5, 9.5,
%	16.5, 17.5, 6, 8.5, 12, 8, 13, 9, 8.5,
%	]
%
%
%def moyenne(liste):
%    somme = 0
%    for nombre in liste:
%        somme = somme + nombre
%    return somme
%
%print(moyenne(donnees))
%\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
  \item Copiez le le fichier \texttt{moyenne-ecarttype.py} depuis le dossier d'échange vers votre dossier personnel, puis ouvrez-le avec Thonny.
  \end{enumerate}
  Ce programme n'est pas terminé : pour le moment, la fonction \texttt{moyenne()} calcule et renvoie la \emph{somme} de la liste, alors qu'elle devrait renvoyer la \emph{moyenne}. Nous corrigerons cela dans la seconde partie.
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Exécutez-le. Vérifiez qu'il affiche la somme de la liste \texttt{donnees}.
  \item Modifiez-le pour qu'il affiche la somme des notes de chacune des deux classes (vous devriez trouver 346 et 329).
\end{enumerate}

\section{Moyenne}

\begin{enumerate}
\item Calculer (avec votre calculatrice) la moyenne de la liste \texttt{donnees}.
\item Modifiez votre programme pour que la fonction \texttt{moyenne()} calcule et renvoie la \emph{moyenne} de la liste donnée en arguments (indice : le nombre d'éléments de la liste est donné par \texttt{len(liste)}).
\item Combien valent les moyennes de chacune des trois listes ?
\item Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Écart-type}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single, numbers=left, escapechar=|]
	def ecarttype(liste):
		m = moyenne(liste)
		somme = 0
		for nombre in liste:
			somme = somme + (nombre - m)**2 |\label{a:nm2}|
		return somme |\label{a:sigmareturn}|
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Rappeler la formule permettant de calculer l'écart-type d'une série statistique.
\item Recopiez la fonction ci-dessus dans votre programme (à la suite de la fonction \texttt{moyenne}).
\item Assurez-vous d'avoir compris la ligne \ref{a:nm2}.
\item Complétez le programme (ligne \ref{a:sigmareturn}) pour que cette fonction calcule et renvoie l'écart-type de la série statistique donnée en arguments.
\item Vous devriez trouver $2,5$ environ pour \texttt{donnees}. Combien valent les écarts-types des deux autres séries (\texttt{classe1} et \texttt{classe2}) ?
\item Appelez le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}

\section{Comparaison}

Les données \texttt{classe1} et \texttt{classe2} sont les moyennes annuelles de deux classes en mathématiques. Comparez ces deux classe.

\section{Intervalle}

On se pose la question suivante : parmi les données d'une série statistique, quelle proportion est \emph{pas trop loin de la moyenne}, c'est-à-dire, quelle proportion des données est dans l'intervalle $\intervallef{m-2\sigma;m+2\sigma}$ (où $m$ est la moyenne, et $\sigma$ est l'écart-type) ? Pour cela, on a écrit la fonction suivante (incomplète), qui répondra à cette question.

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single, numbers=left, escapechar=|, mathescape=true]
def intervalle(liste):
  m = moyenne(liste) |\label{a:im}|
  sigma = ecarttype(liste)
  dedans = 0 |\label{a:id}|
  for nombre in liste:
    if $\cdots$ <= nombre <= $\cdots$ |\label{a:iif}|
      dedans = dedans + 1
  return dedans |\label{a:ireturn}|
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Que représentent les variables \texttt{m}, \texttt{sigma}, et \texttt{dedans} (lignes \ref{a:im} à \ref{a:id}) ?
\item Complétez la ligne \ref{a:iif} pour qu'elle teste si le nombre donné est dans l'intervalle $\intervallef{m-2\sigma; m+2\sigma}$.
\item Pour le moment, cette fonction renvoie le \emph{nombre} de données dans l'intervalle. Modifiez la ligne \ref{a:ireturn} pour qu'elle renvoie la \emph{proportion} de valeurs dans l'intervalle.
\item Vous devriez trouver une proportion de 1 pour \texttt{donnees}. Quelle proportion trouvez-vous pour \texttt{classe1} et \texttt{classe2} ?
\end{enumerate}

\end{document}
